\chapter{Modelo de Casos de Uso}
\label{ch:casoDeUso}

\newcounter{uccount}
\renewcommand*\theuccount{UC-\arabic{uccount}}
\newcommand*\UC{\refstepcounter{uccount}\theuccount}
\setcounter{uccount}{0}

O modelo de casos de uso visa capturar e descrever as funcionalidades que um sistema deve prover para os atores que interagem com o mesmo. Os atores identificados no contexto deste projeto estão descritos na Tabela~\ref{tab:atores}.

% Colunas da tabela de atores %
\newcolumntype{A}{ >{\centering\arraybackslash} m{3.0cm}}
\newcolumntype{B}{ >{\centering\arraybackslash} m{11.0cm}}
\begin{table}[h]
	\centering \vspace{0.5cm} \caption{Atores}
	\begin{tabular}{|A|B|} \hline \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
 		Ator & Descrição \\\hline 
 		                             
		\label{ator:administrador}Administrador & É a pessoa responsável por administrar o sistema, tendo acesso a todas as funcionalidades do mesmo. \\\hline

		\label{ator:espirita}Espírita & Qualquer pessoa que realizar o cadastro no sistema. \\\hline

		\label{ator:espiritaGestao}Gestor & Espírita que faz parte da gestão atual de uma Instituição cadastrada no sistema. \\\hline
	\end{tabular}
	\label{tab:atores}
\end{table}

A seguir, são apresentados os diagramas de casos de uso e descrições associadas, organizados por subsistema.

\section{Subsistema Core}
\label{sec:subsistemaCore}

A Figura~\ref{fig:CasoUsoGestao} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema Core que envolve o módulo de Gestão.

\newpage
\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[scale=0.42]{../diagramas/Diagramas/CasoUsoGestao}
\caption{Diagrama de Casos de Uso do Subsistema Core.}
\label{fig:CasoUsoGestao}
\end{figure}

 A seguir, são apresentadas as descrições de cada um dos casos de uso identificados. Os casos de uso cadastrais de baixa complexidade, envolvendo inclusão, alteração, consulta e exclusão, são descritos na Tabela~\ref{tab:coreCadastrais}.

\newpage
% Colunas da tabela de casos de uso cadastrais de baixa complexidaed %
\newcolumntype{C}{ >{\centering\arraybackslash} m{1.0cm}}
\newcolumntype{D}{ >{\centering\arraybackslash} m{3.0cm}}
\newcolumntype{E}{ >{\centering\arraybackslash} m{1.0cm}}
\newcolumntype{F}{ >{\centering\arraybackslash} m{5.0cm}}
\newcolumntype{G}{ >{\centering\arraybackslash} m{2.0cm}}
\newcolumntype{H}{ >{\centering\arraybackslash} m{2.0cm}}
\begin{table}[h]
	\centering  \vspace{0.5cm} 	\footnotesize 
	\caption{Casos de Uso Cadastrais de Baixa Complexidade}
	\begin{tabular}{|C|D|E|F|G|H|}
		\hline
		
		\rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}		
 		Id & Nome  &  Ações  &  Observações & Requisitos & Classes  \\ 	
 		\hline

		% Gerenciar Gestão %
		{} & {} & I & Informar: nome, descrição, instituição, tipo da gestão, data de início, data de fim. & \ref{rf:gestao:criacao}, \ref{rn:gestao:historico}, \ref{rn:papeis:criacao} & \\ \cline{3-4}
 		
 		{} & Gerenciar & A & {} & \ref{rf:gestao:edicao} & Gestão \\ \cline{3-4}
 	
 		\UC\label{uc:gerenciarGestao} & Gestão & C &  & \ref{rn:gestao:gerenciamento} & {} \\ \cline{3-4}
 		
 		{} & & E & {} & {} & {} \\ 
 		
 		\hline
 		
 		% Gerenciar Tipo de Gestão %
		{} & {} & I & Informar: nome, descrição e o tipo de cargo/papéis existentes nesse tipo de gestão. & \ref{rf:tipoGestao:criacao}, \ref{rf:tipoGestao:edicao} & {} \\ \cline{3-4}
		
		{} & Gerenciar & A & {} & \ref{rn:gestao:insercao2} &  Tipo de \\ \cline{3-4}
		
		\UC\label{uc:gerenciarTipoGestao} & Tipo de Gestão & C & {} & {} & Gestão  \\ \cline{3-4}
		
		{} & & E & Só podem ser excluídos os tipos de gestões que não estão em uso. & {} & {} \\
		\hline

 		% Gerenciar Tipos de Cargo %		
		{} & {} & I & Informar: nome e descrição do cargo. & \ref{rf:tipoCargos:criacao}, \ref{rf:tipoCargos:edicao} & {} \\ \cline{3-4}
		
		{} & Gerenciar Cargo & A & {} & \ref{rn:gestao:insercao2} & Tipo de  \\ \cline{3-4}
		
		\UC\label{uc:gerenciarCargo} & do Tipo de Gestão & C & {} & {} & Cargo \\ \cline{3-4}
		
		{} & & E & Só podem ser excluídos os cargos que não estão em uso. & {} & {} \\
		\hline
 		 		
	\end{tabular}
	\label{tab:coreCadastrais}
\end{table}

\clearpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
\noindent  \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\ 
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc:visualizarGestaoAtual} \\ 
\textbf{Caso de Uso:}  Visualizar a Gestão de uma instituição. \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso é responsável por exibir as gestões das instituições para todos os usuários do sistema.\\

% Colunas da tabela de caso de uso mais complexos %
\newcolumntype{I}{ >{\centering\arraybackslash} m{2.0cm}}
\newcolumntype{J}{ >{\centering\arraybackslash} m{4.0cm}}
\newcolumntype{K}{ >{\centering\arraybackslash} m{9.0cm}}
\begin{table}[h]
	\centering    \vspace{0.5cm}     \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|I|J|K|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
 					
 		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		\hline 		
		Verifica gestão  & {} & 1. O usuário seleciona a instituição.  \\ \cline{3-3}
		atual & {} & 2. O sistema exibe a gestão atual da instituição.\\ 
		\hline 
		\hline 
			
		Verifica & {} & 1. O usuário seleciona a instituição. \\ \cline{3-3}
		gestões & {} & {2. O sistema exibe uma lista de gestões passadas.} \\ \cline{3-3}
		passadas & {} & 3. O usuário seleciona uma das gestões passadas.\\ \cline{3-3}
		{} & {} & 4. O sistema exibe a gestão anterior para o usuário. \\ 
		\hline 
		
	\end{tabular}	
\end{table}

\noindent  
\textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf:gestao:historico}
\\
\textbf{Classes Relacionadas:} \hyperref[subsec:institution]{Instituição} , \hyperref[subsec:gestao]{Gestão}

\clearpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
\noindent  \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\ 
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc:copiarGestao} \\ 
\textbf{Caso de Uso:}  Criar uma nova gestão com base em alguma já existente. \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso é responsável por permitir a criação de uma nova gestão com base na anterior.\\

\begin{table}[h]
	\centering    \vspace{0.5cm}     \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|I|J|K|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline		
		\hline 		
		& {} & 1. O usuário informa que a nova gestão será baseada em uma anterior.  \\ \cline{3-3}
		Copiar gestão & {} & 2. O sistema lista as gestões anteriores para o usuário selecionar qual ele deseja.\\\cline{3-3}
		& {} & 3. O usuário seleciona a gestão que ele quer copiar.  \\ \cline{3-3}
		& {} & 4. O sistema exibe para o usuário a nova gestão, com os mesmos dados (estrutura de cargos, data de fim e data de início, e espíritas cadastros para os cargos) da gestão selecionada. \\ 
		\hline 
		
	\end{tabular}
\end{table}

\noindent  
\textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf:gestao:inclusao}
\\
\textbf{Classes Relacionadas:}  \hyperref[subsec:gestao]{Gestão}

\clearpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
\noindent  \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\ 
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc:associaEspirita} \\ 
\textbf{Caso de Uso:} Gerenciar cargos. \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso é responsável por gerenciar os cargos de uma determinada gestão.\\

\begin{table}[h]
	\centering    \vspace{0.5cm}     \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|I|J|K|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline
		\hline
		
		Gerenciar  & A gestão já está criada. & 1. O usuário seleciona a gestão desejada.
		\\ 
		cargos & {} & 2. O sistema exibe os cargos já registrados para  aquela gestão.
		\\ 
		da gestão & {} & 3. O usuário cria um novo cargo ou seleciona um já existente.
		\\ 
		{} & {} & 4. É exibido os dados a serem preenchidos pelo usuário, ou os dados já incluídos no cargo. \\
		{} &  O usuário que realizará a associação deve pertencer à gestão atual da instituição. O espírita que será atribuído ao cargo deve pertencer à instituição. & 5. O usuário seleciona os novos valores (tipo de cargo, nome do cargo e/ou espírita) para o cargo.
		\\ 
		{} & {} & 6. É exibida novamente a lista dos cargos associados à gestão com a modificação realizada.
		\\ \hline		
	\end{tabular}	
\end{table}

\noindent  
\textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf:cargos:associação}, \ref{rf:cargos:gerenciamento}, \ref{rn:papeis:criacao}
\\ 
\textbf{Classes Relacionadas:}  \hyperref[subsec:gestao]{Gestão}, \hyperref[subsec:cargo]{Cargo}, \hyperref[subsec:tipoCargo]{Tipo de Cargo}

\newpage
\section{Subsistema Event}
\label{sec:subsistemaEvent}
A Figura~\ref{fig:casoUsoEvent} apresenta o diagrama de casos de uso do subsistema Event.

\begin{figure}[h!]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.45]{../diagramas/Diagramas/CasoUsoEvento}
  \caption{Diagrama de Casos de Uso do Subsistema Event.}
  \label{fig:casoUsoEvent}
\end{figure}

A seguir, são apresentadas as descrições de cada um dos casos de uso identificados. Os casos de uso cadastrais de baixa complexidade, envolvendo inclusão, alteração, consulta e exclusão, são descritos na Tabela~\ref{tab:eventCadastrais}.
 
\newpage

\begin{table}[h!]
	\centering  \vspace{0.5cm} 	\footnotesize 
	\caption{Casos de Uso Cadastrais}
	\begin{tabular}{|C|D|E|F|G|H|} 
		\hline
		
		\rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}		
		Id & Nome  &  Ações  &  Observações & Requisitos & Classes  \\ 	
		\hline
		
		% Gerenciar Evento %
		{} & {} & I & Informar: nome, descrição, nome no crachá, preço, endereço, regional (opcional), data de início e fim do evento, data de início e fim da inscrição, instituição a que pertence e informações adicionais. & \ref{rf:evento:criacao} & {} \\ \cline{3-4}
		
		{} & Gerenciar & A & {} & \ref{rf:evento:editar} & Evento \\ \cline{3-4}
		
		\UC\label{uc:gerenciarEvento} & Evento & C & Exibir os eventos que existem no sistema. & {} & {} \\ \cline{3-4}
		
		{} & & E & O evento pode ser excluído a qualquer momento. Caso exista inscrições para o evento as mesmas serão excluídas e informadas para os inscritos. & \ref{rn:evento:criacao} & {} \\ 
		\hline
		
	\end{tabular}
	\label{tab:eventCadastrais}
\end{table}


\clearpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
\noindent  \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\ 
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc:gerenciarInscricao} \\ 
\textbf{Caso de Uso:} Gerenciar inscrição num evento. \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso é responsável por permitir ao usuário gerenciar (inscrever, editar ou cancelar) sua inscrição num evento.\\

\begin{table}[h]
	\centering    \vspace{0.5cm}     \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|I|J|K|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline
		\hline 		
		{}  & {} & 1. O usuário seleciona o evento que quer se inscrever.  \\ \cline{3-3}
		{}  & {} & 2. São exibidos os dados principais do evento.  \\ \cline{3-3}
		Realizar inscrição & {} & 2. O usuário informa o nome para o crachá e seleciona a instituição à que ele pertence e confirma os dados inseridos.
		\\\cline{3-3}
		{} & {} & 3. O sistema realiza a inscrição do usuário no evento.\\
		\hline
		
		{}  & O usuário & 1. O usuário seleciona o evento. \\ \cline{3-3}
		{}  & está inscrito & 2. São exibidos o nome do crachá e a instituição inserida anteriormente. \\ \cline{3-3}
		Editar Inscrição & no evento & 3. O usuário modifica o nome no crachá, ou a instituição à qual ele faz parte e confirma a modificação dos dados.
		\\\cline{3-3}
		{} & {} & 4. É realizada a edição da inscrição no evento.
		\\
		\hline
		
		{}  & O usuário está & 1. O usuário seleciona o evento. \\ \cline{3-3}
		{}  & & 2. São exibidos os dados da inscrição. \\ \cline{3-3}
		Cancelar Inscrição & inscrito no evento. & 3. O usuário confirma o cancelamento da inscrição.\\ \cline{3-3}
		{}  & {} & 4. É cancelada a inscrição do usuário no evento. \\ \cline{3-3}
		\\\hline
		
	\end{tabular}	
\end{table}

\noindent  
\textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf:evento:inscricao}
\\ 
\textbf{Classes Relacionadas:}  \hyperref[subsec:evento]{Evento}, \hyperref[subsec:inscricao]{Inscrição}


\clearpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
\noindent  \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\ 
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc:visualizarHistorico} \\ 
\textbf{Caso de Uso:} Visualizar participação em eventos. \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso é responsável por exibir ao usuário os eventos em que ele está inscrito e os que ele já se inscreveu.\\

\begin{table}[h]
	\centering    \vspace{0.5cm}     \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|I|J|K|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline
		\hline 		
		Visualizar lista  & {} & 1. O usuário solicita a lista de eventos que se inscreveu.  \\ \cline{3-3}
		de eventos de um usuário & {} & 2. São exibidos todos os eventos que o usuário se inscreveu desde que se cadastrou no sistema.\\ 
		\hline 
		
	\end{tabular}	
\end{table}

\noindent  
\textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf:evento:historico-participacao}, \ref{rf:evento:inscrito}
\\ 
\textbf{Classes Relacionadas:} \hyperref[subsec:evento]{Evento}, \hyperref[subsec:inscricao]{Inscrição}

\newpage
\begin{flushright}    \textbf{Descrição de Caso de Uso}   \end{flushright}         
\noindent  \textbf{Projeto:} \imprimirtitulo  \\ 
\textbf{Identificador do Caso de Uso:} \UC\label{uc:gerenciarListaInscritos} \\ 
\textbf{Caso de Uso:} Gerenciar lista de inscritos. \\
\noindent \textbf{Descrição Sucinta:} Este caso de uso é responsável por exibir a lista de inscritos no evento.\\

\begin{table}[h]
	\centering    \vspace{0.5cm}     \footnotesize
	\caption{Fluxos de Eventos Normais}
	\begin{tabular}{|I|J|K|} \hline  \rowcolor[rgb]{0.8,0.8,0.8}
		
		Nome do Fluxo & Precondição & Descrição  \\ \hline
		\hline 		
		Visualizar lista  & {} & 1. O usuário informa o evento. \\ \cline{2-3}
		de inscritos & O usuário deve pertencer a gestão atual a qual o evento está vinculado. & 2. O sistema exibe a lista de inscritos no evento.\\ 
		\hline
		
		\hline 		
		{}  & {} & 1. O usuário informa o evento. \\ \cline{2-3}
		Imprimir crachás & O usuário deve pertencer a gestão atual a qual o evento está vinculado. & 2. O sistema gera os crachás dos inscritos, pronto para impressão.\\ 
		\hline
		
	\end{tabular}	
\end{table}

\noindent  
\textbf{Requisitos Relacionados:} \ref{rf:evento:lista-inscritos}, \ref{rf:evento:crachas}, \ref{rn:evento:criacao}
\\ 
\textbf{Classes Relacionadas:} \hyperref[subsec:evento]{Evento}, \hyperref[subsec:gestao]{Gestão}, \hyperref[subsec:inscricao]{Inscrição}
